\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
	\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
	\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
	
	\sloppy
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textbluesmall}[1]{{\small{\textcolor{blue}{#1}}}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{theo}{Théorème}
	\newtheorem{prop}{Proposition}
	\newtheorem{cor}{Corollaire}
	\newtheorem{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	
	\title{Leçon 105 : Groupe des permutations d’un ensemble fini. Applications.}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\begin{footnotesize}
		\bibliographystyle{plain}
		\bibliography{./../../Livre}
	\end{footnotesize}
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	L'étude du groupe  $\Sn_n$ est primordiale car celui-ci intervient dans de nombreux domaines des mathématiques : on le voit en algèbre linéaire, en géométrie. De plus, dans la théorie des groupes, il tient une place à part puisque grâce aux actions de groupes (via le morphisme de structure), il est au cœur de la théorie des actions de groupes. le groupe symétrique est également (via le théorème de Cayley) un bon moyen de bien connaître les groupes finis, et en particulier les groupes finis non-abéliens.
	
	Les actions de groupes sont un bon moyen de bien connaître un groupe. Étant donné la place privilégiée de $\Sn_n$, ceux-ci est encore plus vrai dans ce cadre. Le but de la leçon est alors l'étude du groupe $\Sn(E)$ pour $E$ contenant au moins deux éléments qui n'est à priori pas un groupe abélien (sauf dans le cas où $|E| = 2$).
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Parmi les attendus, il faut savoir relier la leçon avec les notions d’orbites et d’actions de groupes. Il faut aussi savoir décomposer une permutation en cycles à supports disjoints, tant sur le plan théorique (preuve du théorème de décomposition), que pratique (sur un exemple). Il est important de savoir déterminer les classes de conjugaisons du groupe symétrique par la décomposition en cycles, d’être capable de donner des systèmes de générateurs.
	
	L’existence du morphisme signature est un résultat non trivial mais ne peut pas constituer, à elle seule, l’objet d’un développement. Il est bon d’avoir en tête que tout groupe fini se plonge dans un groupe symétrique et de savoir calculer la signature des permutations ainsi obtenues dans des cas concrets.
	
	Les applications sont nombreuses, il est très naturel de parler du déterminant, des polynômes symétriques ou des fonctions symétriques des racines d’un polynôme. On peut également parler du lien avec les groupes d’isométries des solides.
	
	S’ils le désirent, les candidats peuvent aller plus loin en s’intéressant aux automorphismes du groupe symétrique, à des problèmes de dénombrement, aux représentations des groupes des permutations ou encore aux permutations aléatoires.
	
	\section*{Métaplan}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Le groupe des permutations}
		
		\begin{small}
			\textblue{On commence par donner quelques premières définitions et propriétés notamment autours de la commutativité et des actions de groupes.}
		\end{small}
		\begin{description}
			
			
			\noindent\begin{minipage}{.42\textwidth}
				\item[A.] \emph{Le groupe des permutations \cite[p.201]{Berhuy}}
				
				\begin{small}
					\textblue{On justifie ici pourquoi on étudie uniquement les groupes $\Sn_n$. On donne également quelques éléments sur la commutativité.}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Définition}: Ensemble des permutations
						\item \emph{Proposition}: Groupe des permutations
						\item \emph{Proposition}: Conservation de l'isomorphisme par les permutations \textblue{(justification de $\Sn_n$)}
						\item \emph{Proposition}: Cardinal de $\Sn_n$
						\item \emph{Proposition} \cite[p.21]{Hauchecorne}: Caractère non-abélien de $\Sn_n$ + centre
						\item \emph{Définition}: Support \textblue{(donne une caractérisation de la commutativité)}
						\item \emph{Proposition}: Propriété du support
						\item \emph{Proposition}: Caractérisation de la commutativité à l'aide du support
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.42\textwidth}
				\item[B.] \emph{Actions de groupe et $S_n$ \cite[p.171]{Berhuy}}
				
				\begin{small}
					\textblue{Les actions de groupes et le groupes symétriques sont très liés (via le morphisme structurel). On va aussi regarder l'action de $\Sn_n$ sur un ensemble.}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Définition}: Action de groupe (via le morphisme structurel); orbite; stabilisateur
						\item \emph{Proposition} \cite[p.42]{Ulmer}: Action de $\Sn_n$ sur $\Sn_m$
						\item \emph{Théorème}: Théorème de Cayley
						\item \emph{Définition}: Polynôme symétrique et alterné via les actions de groupe
						\item \emph{Proposition}: symétrique $\Rightarrow$ alterné et symétrique pour toute transpositions
						\item \emph{Théorème}: définition des polynômes symétriques élémentaires
						\item \emph{Remarque}: Relation coefficients-racines
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
			\end{minipage}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Décomposition de permutation en produits de cycles \cite[p.204]{Berhuy}}
		
		\begin{small}
			\textblue{La décomposition en produits de cycles est une opération très importante qui résulte de l'action naturelle de $\Sn_n$ sur lui-même. Elle nous donne le premier système de générateurs ainsi que les classes de conjugaison.}
		\end{small}
		\begin{description}			
			\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\item[A.] \emph{Notion de cycles}
				
				\begin{small}
					\textblue{La notion de cycle découle directement de la notion d'orbite par cette action}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Définition}: orbite
						\item \emph{Proposition}: propriétés : singleton, partition, ordre
						\item \emph{Définition}: cycle, transposition + notations
						\item \emph{Proposition}: caractérisation des cycles
						\item \emph{Lemme}: ordre d'un cycle
						\item \emph{Application}: Inverse d'une transposition
						\item \emph{Proposition} \cite[p.112]{Calais}: Nombre de transposition
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				
				\item[C.] \emph{Système de générateurs}
				
				\begin{small}
					\textblue{Les systèmes de générateurs est l'un des premiers outils que nous possédons pour décrire un groupe de manière simplifiée. Le premier système de générateur est donné par cette décomposition en cycles.}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Proposition}: Par cycle
						\item \emph{Application}: Calcul de l'ordre d'un élément
						\item \emph{Proposition}: Par transition
						\item \emph{Application}: Définir un morphisme: Isométrie du cube \textred{DEV}
						\item \emph{Proposition}: Par $(1 ~ 2)(1 \dots n)$ 
						\item \emph{Remarque}: Ne fonctionne pour n'importe quelle transition (exemple pour $n = 4$)
						\item \emph{Application}: Les groupes finis engendré par deux éléments : $\Z/2\Z \times \Z/2\Z$
						\item \emph{Application}: Contre-exemple à la réciproque : tout groupe fini simple est engendré par deux éléments.
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.32\textwidth}
				\item[B.] \emph{Décomposition en produits de cycles}
				
				\begin{small}
					\textblue{On donne maintenant le résultat de la décomposition en cycle. On donne également la méthode pour trouver la décomposition en cycle en pratique, ainsi que quelques conséquences.}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Théorème}: Décomposition en cycle
						\item \emph{Méthode}: En pratique sur un exemple
						\item \emph{Théorème}: Ordre d'une permutation quelconque
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				
				\item[D.] \emph{Classes de conjugaison}
				
				\begin{small}
					\textblue{On termine par donnée les classes de conjugaison de $\Sn_n$ via leur définition par la décomposition en cycle distincts.}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Définition}: Deux permutations conjuguées dans $\Sn_n$
						\item \emph{Lemme}: Conjugaison d'un cycle
						\item \emph{Théorème}: Caractérisation de la conjugaison de deux permutations
						\item \emph{Définition}: Type d'une permutation
						\item \emph{Corollaire}: Bijection entre les types et les classes de conjugaisons
						\item \emph{Exemple}: Classes de conjugaison de $\Sn_4$.
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
			\end{minipage}
		\end{description}
		\item[III.] \textbf{Le groupe alterné $\A_n$ \cite[p.215]{Berhuy}}
		
		\begin{small}
			\textblue{Un sous-groupe bien connu de $\Sn_n$ est $\A_n$ le groupe alterné. }
		\end{small}
		\begin{description}
			\begin{minipage}{.34\textwidth}
				\item[A.] \emph{Signature d'une permutation}
				
				\begin{small}
					\textblue{Le morphisme signature nous permet de définir le groupe alterné.}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Théorème}: Morphisme de signature
						\item \emph{Définition}: Signature
						\item \emph{Application}: Déterminant
						\item \emph{Définition}: Groupe alterné
						\item \emph{Proposition} \cite[p.50]{Ulmer}: Cardinal
						\item \emph{Proposition}: Calcul de la signature
						\item \emph{Application}: Signature d'un cycle
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\item[B.] \emph{Le  groupe alterné}
				
				\begin{small}
					\textblue{Le groupe alterné est le sous-groupe distingué de $\Sn_n$.}
				\end{small}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Proposition}: Générateurs de $\A_n$
						\item \emph{Proposition}: Les $3$-cycles sont conjugués dans $\A_n$
						\item \emph{Proposition}: $\A_n$ est un sous-groupe distingué dans $\Sn_n$
						\item \emph{Application} (Cayley): $\Sn_n$ se plonge dans $\A_m$.
						\item \emph{Théorème}: $\A_n$ est simple pour $n \neq 4$ \textred{DEV}
						\item \emph{Contre-exemple}: $\A_4$ est pas simple (sous-groupe engendré par les double transpositions)
						\item \emph{Application}: Sous-groupes distingué de $\Sn_n$.
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
			\end{minipage}
		\end{description}
	\end{description}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{Groupe des permutations}
	\input{./../Notions/Groupes_permutations.tex}
	
	\subsection*{Notion d'action de groupes}
	\input{./../Notions/ActionsGroupes.tex}
	
	\subsection*{Autours du théorème de Cayley}
	\input{./../Notions/ActionsGroupes_translation.tex}
	
	\subsection*{Polynômes symétriques}
	\input{./../Notions/polynome_symetrique.tex}
	
	\subsection*{Notions d'orbite, de cycles et de transpositions}
	\input{./../Notions/GroupeSymetrique_orbiteTranspositionsCycles.tex}
	
	\subsection*{Décomposition en cycles à supports disjoints}
	\input{./../Notions/GroupeSymetrique_decompositionCycles.tex}
	
	\subsection*{Système de générateurs}
	\input{./../Notions/GroupeSymetrique_generateurs.tex}
	
	\subsection*{Le groupe alterné}
	\input{./../Notions/GroupesAlterne.tex}

	
\end{document}